\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.1 : Tarification a posteriori - Théorie de la crédibilité} \\ Introduction  }

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

% \begin{frame}{Valider le modèle ?}
% \begin{itemize}
% 	\item  Which type of criterion can be used to assess the fitting properties of a GLM?
% 	\item  Basic idea: look at the residuals
% 	\begin{equation*}
% 	\widehat{\varepsilon}_i = Y_i - \widehat{Y}_i 
% 	\end{equation*}
% 	with $\widehat{Y}_i = g^{-1} \left( X_i^T \widehat{\beta}\right)$. $\widehat{\varepsilon}_i$ can be seen as estimations of $\varepsilon_i = Y_i - \esp \left[ Y_i\mid X_i\right]$ 
% 	\item  Model correct $\Rightarrow$ residuals ``close to 0''. 
% 	\item  \alert{Careful!}
% 	\begin{itemize}
% 		\item $\varepsilon_i$ are NOT Gaussian 
% 		\item $\varepsilon_i$ do NOT have the same variance \\
% 		\quad $\hookrightarrow$ $\widehat{\varepsilon}_i$ should be properly {\blue {normalized}}. 
% 	\end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

% \begin{frame}
% \begin{center}
% {\LARGE Chapitre III}
% \vspace{1em}
% \begin{block}{}
% \vspace{0.5em}
% \begin{center}
% \textsc{{\Large Tarification \emph{a posteriori} \\ Théorie de la crédibilité}}
% \end{center}
% \vspace{0.5em}
% \end{block}
% \end{center}
% \end{frame}


\begin{frame}{Introduction}
\begin{itemize}
	\item Considérons une compagnie d'assurance
	\item Prime collective = valeur moyenne du risque de tout le portefeuille \\
	\quad $\hookrightarrow$ Pas de distinction entre les assurés : les bons risques partent, les mauvais risques restent\\
	\item Prime individuelle = moyenne des sinistres précédents\\
	\quad $\hookrightarrow$ A-t-on suffisamment d'informations sur chaque assuré ?
\end{itemize}

\begin{block}{Idée = trouver un compromis}
Estimer une prime de crédibilité qui reflète la confiance que l'on a sur l'expérience acquise sur chaque assuré.
\end{block}
\vspace{0.5em}
\quad $\hookrightarrow$ Grande confiance $\Rightarrow$ prime proche de la prime individuelle\\
\quad $\hookrightarrow$ Peu de confiance $\Rightarrow$ prime proche de la prime collective\\
\vspace{0.7cm}
\only<2>{
{\quad \quad \quad\large \blue $\Rightarrow$ Théorie de la crédibilité}}
\end{frame}

\begin{frame}{Prime de crédibilité}
\begin{itemize}
	\item Considère un assuré $i$ donné
	 \item $X_{i,j}$ = montant de ses sinistres pour l'année $j$
\end{itemize}
\begin{block}{But}
Déterminer la prime de crédibilité pour l'année n+1, qui est donnée par 
\[
\esp[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n}]
\]
\end{block}
\begin{itemize}
	\item $\theta_i \in \Theta$ = profil de risque 
	\begin{itemize}
		\item Portefeuille homogène $\Rightarrow$ $\Theta =\{ \theta_0\}$
		\item En pratique, $\theta_i$ est {\blue inconnu}
		\item L'assureur a de l'information sur la structure collective du risque \\
		\quad $\hookrightarrow$ Loi de probabilité sur l'espace $\Theta$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Terminologie bayésienne}
\begin{itemize}
	\item $\theta$ = variable aléatoire à valeurs dans $\Theta$ de loi $\mathcal T$, appelée {\blue loi a priori}
	\item Conditionnellement à $\theta_i$, $X_{i,j},j=1,\ldots,n$ = variables aléatoires i.i.d. de fonction de répartition $F_{\theta_i}$ 
	\item {\blue Loi a posteriori} = loi de $\theta_i$ sachant $X_{i,1},\ldots,X_{i,n}$\\~\\
	\item Prime individuelle : $\esp[X_{i,j} \mid \theta_i]$
	\item Prime collective : $\esp[X_{i,j}]$
	\item Prime de crédibilité : $\esp[X_{i,n+1} \mid X_{i,1},\ldots, X_{i,n}]$
\end{itemize}

\end{frame}

% \begin{frame}{Validation du modèle}
% \begin{itemize}
% 	% \item Test du $\chi^2$ pour la déviance 
% 	% \begin{eqnarray*}
% 	% H_0 &\colon &\text{le modèle $\mathcal M$ est aussi bon que le modèle $\widetilde{\mathcal M}$} \\
% 	% \quad &\text{vs}& \quad \\
% 	% H_1 &\colon & \text{le modèle $\mathcal M$ n'est pas aussi bon que le modèle $\widetilde{\mathcal M}$} 
% 	% \end{eqnarray*}


% \end{itemize}
% \end{frame}
	% \begin{block}{Deviance}
	% Let $\widetilde{\theta}_i$ be such that $a'(\widetilde{\theta}_i) = Y_i$ and define 
	% \begin{equation*}
	% \delta_i^2 = \frac{2Y_i \left(\widetilde{\theta_i} - \widehat{\theta}_i \right) + a \left( \widetilde{\theta}_i\right)- a \left( \widehat{\theta}_i\right)}{\widehat{\phi}}
	% \end{equation*}
	% The defiance $\Delta$ is defined as
	% \begin{equation*}
	% \Delta = \sum_{i=1}^n \delta_i^2
	% \end{equation*}
	% \end{block}
	% \begin{itemize}
	% 	\item  Let $\widehat{l}$ be the value of the log-likelihood for the MLE $\widehat{\theta}$ and $\widetilde{l}$ the value for $\widetilde{\theta}$, that is
	% 	\begin{equation*}
	% 	\widehat{l} = \sum_{i=1}^n \frac{Y_i \widehat{\theta}_i - a\left( \widehat{\theta}_i\right)}{\phi} \ \text{ and } \ \widetilde{l} = \sum_{i=1}^n \frac{Y_i \widetilde{\theta}_i - a\left( \widetilde{\theta}_i\right)}{\phi}
	% 	\end{equation*}
	% 	\item  Then, {\blue $\Delta = 2 \left( \widetilde{l} - \widehat{l}\right)$} $\rightarrow$ $\Delta$ is a difference of likelihood. 
	% \end{itemize}
%\end{frame}

% \begin{frame}{Model selection}{Asymptotic properties of $\Delta$}
% \begin{block}{Deviance for model checking}
% If the model is correctly specified (that is if the GLM assumption holds), then 
% \begin{equation*}
% \Delta \sim \chi^2_{n-p} 
% \end{equation*}
% where $p$ is the number of parameters of the GLM. 
% \end{block}

% \begin{itemize}
% 	\item  Typically, if the model is correct, $\Delta$ should be not too far from $n-p$ and the indivual terms $\delta_i^2$ should be small. \\
% 	\quad $\hookrightarrow$ a value of $\delta_i^2$ much larger than 1 indicates that the observation $i$ may contribute to a lack of fit.  
% \end{itemize}
% \end{frame}
\end{document}